% !TeX spellcheck = sk_SK-Slovak
\documentclass[../DIP-Fabo-Samuel.tex]{subfiles}

\providecommand{\tightlist}{%
	\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}
	
	

\chapter{Pilotná aplikácia Text2Bank}

Pre tvorbu detektoru kontextu sme najskôr museli zozbierať vhodné dáta. Pod taktovkou firmy Profinit sme vytvorili webovú aplikáciu \uv{Text2Bank}, ktorej úlohou bolo zozbierať rôzne vzorky 10 vybraných tried (intentov). Jednoduchý klasifikátor, ktorý jednotlivé vstupy od užívateľov zaraďoval do vybraných tried bol postavený na báze naivného bayesa a kľúčových slov.

\section{Princíp fungovania}

Ku každému kľúčovému slovu\footnote{ktoré bolo upravené do koreňovej podoby jednotlivých slov napr. slovo \uv{půjčit} tu je v tvaroch \uv{půjč}, \uv{půjči}. Vďaka tomu sme mohli pomocou levenshteinovej vzdialenosti hľadať približné zhody} bolo v matici naivného bayesa priradený bayesov faktor rovný 1, ktorý slúžil ako indikácia potenciálneho výskytu v intente. Trénovanie modelu teda nebolo nutné, keďže samotná matica vznikla expertne -- práve pomocou kľúčových slov.

Matica naivného bayesa teda mala $k$ riadkov a $c$ stĺpcov. Na riadku \(i\) je vektor, kde každý jeho prvok je bayesovským faktorom -- výskyt daného kľúčového slova v danej triede.
Samotná detekcia intentu prebiehala nasledovne:

\begin{enumerate}
	\item
	rozdeľ pomocou knižnice \verb|nltk| \cite{bird2009natural} celý vstup na slová -- časti vety,
	\item 
	jednotlivé časti vety predspracuj nasledovne: ponechaj len slová; zahoď stop slová, čísla a znakovo zmiešané slová (čísla a písmená),	
	\item
	pomocou levenshteinovej vzdialenosti nájdi ku každému slovu v danom vstupe najbližšie kľúčové slova (ich počet je parametrizovateľný)
	\item
	pre dané slovo zo vstupu spočítaj pravdepodobnosť príslušnosti intentu a urob priemer pravdepodobností všetkých slov,
	\item
	vypíš tri intenty s najvyššími hodnotami pravdepodobností.
\end{enumerate}

\section{Popis aplikácie}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/t2bapp.png}
	\caption{Ukážka výsledku detekcie intentu v pilotnej aplikácii Text2Bank.}
	\label{fig:t2bapp-result}
\end{figure}

Zber prebiehal pomocou webovej aplikácie, ktorú môžeme vidieť na obrázku \ref{fig:t2bapp-result}, kde vybraní užívatelia zadávali vety intentov a tento \uv{klasifikátor} ponúkal \textbf{tri} triedy s najvyššou hodnotou pravdepodobnosti. Užívateľ po vyhodnotení zvolil triedu, ktorú intentom myslel (každý výsledok bolo tlačidlo) a ak sa tam nenachádzala, zvolil ju spomedzi všetkých tried z dropdown menu a/alebo pripísal poznámku k vyhodnoteniu a/alebo samotnému intentu. Touto metódou sa vytvorila dátová sada text2bank -- každé kliknutie na výsledok alebo trieda vybraná z dropdown menu spolu so spätnou väzbou bola zaznamenaná do databáze.  

Na obrázku \ref{fig:t2bapp-result} vidíme zadaný vstup -- zámer -- a dole prvé tri najlepšie výsledky klasifikácie naivného bayesa. Každý výsledok má priradené pravdepodobnostné ohodnotenie. Pod výsledkami sa nachádza tzv. \uv{dropdown} menu pre prípadný výber myslenej triedy, ak sa nenachádza vo výsledkoch a pole pre spätnú väzbu od užívateľa.

Pomocou regulárnych výrazov sa z textu extrahujú \textbf{3 typy entít}: suma (ak sa vyskytuje v texte číslo a ak sa tu vyskytuje názov meny, tak je tiež extrahovaná), číslo účtu (ak je v správnom tvare s lomkou) a IBAN (pomocou knižnice schwifty \cite{Domke})

\section{Detailnejší rozbor fungovania aplikácie}

Detekcia intentu v tejto aplikácii zvládala jednoduchšie vstupy, ako napríklad vetu \uv{Toš, jak velký peníze si můžu půjčit?}, ktorú klasifikovala správne do triedy \uv{Chci půjčit/kolik mi půjčíte}, pretože bolo prítomné slovo \uv{půjčíte}, ktoré je dva znaky vzdialené od slova \uv{půjčit}. Oproti tomu so vstupom \uv{kdy můžu přijít vykradnout banku? :)} si už, bohužiaľ, neporadila. Neboli vytvorené kľúčové slová a ani samotná trieda, ktorá by popisovala tento vstup. Klasifikátor si s tým však poradil po svojom. Keďže sa tu nachádzalo slovo \uv{banku}, ktoré je vzdialené len 1 znak od kľúčového slova \uv{banky} tak bola táto otázka klasifikovaná do triedy \uv{Sjednat schůzku na pobočce}\footnote{čo by sme mohli v prenesenom význame určiť ako správny výsledok klasifikácie ale pre účely správnosti a konzistentnosti sme tento vstup z dátovej sady radšej vyhodili.}.

Kvôli jednoduchosti klasifikátora a absencie pozornosti kontextu správy napríklad vstup \uv{kolik mám naspořeno?} aplikácia zaradila do triedy \uv{Sjednat Hypotéku}, pretože sa tu nachádzalo slovo \uv{mám}, ktoré je vzdialené dva znaky od kľúčového slova \uv{dům} príslušné tejto triede. Je teda zrejmé, že tento model má svoje chyby a problémy a nie je dostatočne robustný pre použitie.

\section{Predspracovanie zozbieraných dát}

Po zozbieraní 500+ vzoriek bolo prevedené čistenie dát, expertné priradenie správnych tried k vstupom, ak sa užívateľ zmýlil. Taktiež boli vyhodené niektoré nehodiace sa vstupy ako napríklad \uv{1=1; SELECT * FROM dual;} alebo \uv{Vtip dne}, prípadne \uv{zmena pin}, čo nepatrilo ani do jednej z tried. Vyhodili sme duplicity, ktoré vznikli po doplnení diakritiky.

Po vyčistení dát ostalo približne 400 vzoriek od 20-tich rôznych užívateľov. Kľúčové slová boli expertne obohatené doplnením a úpravou niektorých z nich. Organicky vznikli nové triedy, konkrétne trieda \uv{limity} a \uv{Sjednat hypotéku}.

Bohužiaľ, predspracovanie dát bola do veľkej miery manuálna práca, keďže sme museli expertne preverovať sémantiku a správnosť daných vstupov. Prebehla manuálna gramatická a diakritická korekcia vstupov pomocou voľne dostupných korektorov, ako napríklad LINDAT korektor \cite{richter12}, aby sme mali dáta vyčistené a vhodné na neskorší tréning.

\section{Výsledky}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/t2b-first.png}
	\caption{Konfúzna matica predikcií klasifikácie užívateľských vstupov počas zberu dát. Na osi x sú počty predikovaných klasifikácií do danej triedy a na osi y sú pravdivé hodnoty tried klasifikácie, určené užívateľmi a manuálne skontrolované.}
	\label{fig:t2b-first-model}
\end{figure}

Klasifikácia pomocou pilotného modelu mala \textbf{presnosť 0,64 a F1 skóre 0,63} na všetkých zozbieraných vstupoch. Konfúznu maticu presných výsledkov môžeme vidieť na \ref{fig:t2b-first-model}. Novovzniknuté triedy, \uv{limity} a \uv{Sjednat hypotéku} do analýzy nezahŕňame.

V prílohe na obrázku \ref{fig:t2b-second-model} môžeme vidieť konfúznu maticu klasifikácie pomocou druhej, vylepšenej verzie, kde sme pridali nové kľúčové slová, ktoré sa objavili vo vzorkách. \textbf{Presnosť} modelu sa zvýšila na \textbf{0,82 a F1 skóre na 0,83}, čo sú uspokojivé výsledky, ak berieme do úvahy jednoduchosť úlohy a algoritmu.

Výhodou tohoto typu modelu je jeho rýchlosť, jasná interpretácia výsledku. Opravou kľúčových slov je možné rýchle zvýšenie kvality modelu. Bohužiaľ, oprava sa nedá vykonať automatizovane, iba manuálne.

Problém nastáva, ak narastie počet tried a ak sa veľa kľúčových slov v niektorých triedach prekrýva. V tom momente je model nepoužiteľný. Takisto môžeme považovať model za \uv{preučený}, pretože pri abstraktnejších a komplexnejších vstupoch prestáva použitie kľúčových slov dávať zmysel a model zle generalizuje. Dobrou ukážkou sú vety: \uv{Chci bydlet ve vlastním, ale nemám na to peníze.}, kde je význam zámeru skrytý a nenachádzajú sa tu žiadne uchopiteľné kľúčové slová, alebo: \uv{Potřeboval bych se sejít ohledně hypotéky}, kde sa zlučujú zámery hypotéky a schôdzky do niečoho abstraktnejšieho a ťažko predikovateľného pomocou tohoto typu modelu, napriek tomu že zámer bol jednoznačne \uv{Sjednat schůzku na pobočce}.






\chapter{Finálna verzia intent detection}

V tejto kapitole popíšeme použité dáta spolu a analyzujeme ich kvalitu. Neskôr popíšeme intent detection na oboch sadách zvlášť ako aj na spojených dátach. Popíšeme finálnu verziu intent detektoru a zozbierané výsledky reálneho používania.

\section{Dátová sada TEXT2BANK13}

Dátová sada TEXT2BANK13 obsahuje 491 unikátnych vzoriek vstupov pre 13 rôznych tried -- intentov. Vybrané triedy, ktoré sme zbierali ako aj počet zozbieraných vzoriek môžeme vidieť na tabuľke \ref{tab:t2b-counts}. Priemerný počet slov na vetu po jednoduchej tokenizácii je 5,15.

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{lr}
		\toprule
		{} &  počet intentov \\
		trieda                                  &          \\
		\midrule
		jednorázová platba tuzemská             &       88 \\
		výpisy                                  &       69 \\
		chci půjčit/kolik mi půjčíte            &       59 \\
		sjednat schůzku na pobočce              &       41 \\
		trvalé platby                           &       37 \\
		ztratil jsem platební kartu             &       33 \\
		potřebuji mimořádnou splátku (hypotéky) &       25 \\
		svolení k inkasu a sipo                 &       24 \\
		čekající platby                         &       24 \\
		sjednat hypotéku                        &       23 \\
		splátka kreditní karty                  &       23 \\
		limity                                  &       22 \\
		potřebuji potvrzení o platbě            &       22 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Počty vzoriek jednotlivých intentov pre každú triedu dátovej sady TEXT2BANK13}
\label{tab:t2b-counts}
\end{table}

Popíšme štruktúru vzoriek pomocou vhodných zobrazení.

\subsection{Sémantická granularita dátovej sady}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{explore_simil_t2b_files/fasttext-umap-t2b.png}
	\caption{Rozdeľme triedy do 4 skupín a zobrazme príslušne ofarbené FastText embeddingy intentov v 2D priestore pomocou UMAPu.}
	\label{fig:t2b-umap-4-subgroup}
\end{figure}

Vytvorili sme embeddingy všetkých vzorkov z TEXT2BANK13 pomocou FastTextu a redukovali dimenziu embeddingov na 2 pomocou UMAP. Vizualizovali sme všetky vzorky na 2D grafoch a odlíšili farbami\footnote{Ak by sme dali všetky triedy do jednej projekcie, uvidíme skôr šum a sem-tam zhluk intentov rovnakej triedy. Nebolo by to vhodné na vizualizáciu, preto sme rozdelili všetky triedy do 4 kúskov (v poradí ako sú v sade)}, ako vidíme na obrázku \ref{fig:t2b-umap-4-subgroup}. Chceli sme ukázať či sa vzorky rôznych tried od seba líšia v priestore embeddingov a zistiť ako veľmi sú dáta zašumené.

Na obrázku \ref{fig:t2b-umap-4-subgroup} vidíme, že napriek niekoľkým outlierom vznikajú v UMAPe zhluky vzoriek rovnakého intentu. Výsledok pozorovania je síce ťažšie interpretovateľný, avšak získavame približnú predstavu o separabilnosti intentov v tejto dátovej sade. Dáta sa môžu javiť ako zašumené, ale spôsobené je to podľa všetkého nedokonalosťou UMAPu a FastTextu a tým, že sa v dátach nachádzajú abstraktnejšie vzorky, ktoré nie sú slovami príliš podobné ostatným z rovnakého intentu. Zhluky však ukazujú, že vzorky intentov sú dostatočne odlišné medzi intentami.
Podobnú vizualizáciu avšak pre každú triedu zvlášť môžeme vidieť v prílohe na obrázku \ref{fig:t2beachclassumap}.

Po hlbšej analýze dát, ktorú môžeme vidieť v prílohe, kapitola \ref{chap:ana-t2b} vysvitlo, že trieda limity má, zdá sa, príliš nízku sémantickú granularitu a bolo nutné ju zo sady vyhodiť. Takisto vybrané vety z tejto triedy sa neukázali dostatočne podobné názvu triedy, ktorý je, zdá sa, príliš krátky a má príliš široký význam.

\subsection{Detekcia intentov sady}

Na tejto skromnej dátovej sade sme vykonali klasifikáciu vzorkov dát -- detekciu intentov. Výsledky môžeme vidieť na tabuľke \ref{tab:t2bIntentDetect}. Použili sme (v poradí):

\begin{itemize}
	\item 
	FastText pre slovné embeddingy (w.e.), kde veta bola rozbitá na slová a klasifikovali sme embeddingy jednotlivých slov pomocou \gls{gnb}. Výsledná predikcia vzorky bola určená ako priemer z pravdepodobnostných rozdelení, ktoré \gls{gnb} dal.
	\item 
	FastText pre vetné embeddingy (s.e.), po vyhodení nehodiacich sa slov, napr. čísel alebo špec. znakov a klasifikátor bol znova \gls{gnb}.
	\item 
	LASER, FERNET a FastText vetné embeddingy (s.e.) a predikcia príslušnosti vzorky prebiehala na základe najvyššej získanej hodnoty kosínovej podobnosti s embeddingom akéhokoľvek názvu triedy.
	\item 
	Prvú a druhú verziu intent detektoru Text2Bank (\gls{nb} a levenshteinova vzdialenosť) len na základe kľúčových slov.
\end{itemize}


\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{lllll}
		\toprule
		\multirow{2}{*}{prístup}    &    & \multicolumn{3}{l}{valid TEXT2BANK13} \\
		&     & F1        & t3 ACC    & ACC      \\
		\midrule
		\multicolumn{2}{l}{FastText w.e. \& gNB} &  40,46         & 66,30      & 39,10     \\
		\multicolumn{2}{l}{FastText s.e. \& gNB} &  \textbf{70,26}         & \textbf{82,60}      & \textbf{70,60}     \\
		\hline
		& & \multicolumn{3}{l}{celá TEXT2BANK13} \\
		\hline
		\multicolumn{2}{l}{LASER s.e.}           & 40,46     & 61,02     & 49,58    \\
		\multicolumn{2}{l}{FERNET s.e.}          & 28,02     & 46,73     & 28,58    \\
		\multicolumn{2}{l}{FastText s.e.}        & 32,26     & 54,28     & 39,16    \\
		\multicolumn{2}{l}{Text2Bank I.}         & 63,00      &  72,00   & 64,00       \\
		\multicolumn{2}{l}{Text2Bank II.}        & \textbf{79,36}     & \textbf{88,16}     & \textbf{77,10}    \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\centering
	\caption{Výsledky detekcie zámerov na dátach TEXT2BANK13. }
	\label{tab:t2bIntentDetect}
\end{table}

Výsledky z tabuľky \ref{tab:t2bIntentDetect} ukazujú, že klasifikácia pomocou kľúčových slov je oproti vetným embeddingom lepšia (výsledky klasifikácie prebehli na celej sade, pretože tu nebola nutnosť tréningu -- používame predtrénované modely). Zároveň tu však môžeme vidieť, že FastText vetné embeddingy dali celkom rozumné výsledky na validačnej vzorke tejto sady. Veľké modely neurónových sietí nebolo možné použiť, pretože trénovacích dát je málo a teda riešime few-shot learning situáciu.


\section{Dátová sada BANKING77}

Casanueva et. al. \cite{Casanueva2020} popísal a prvý použil novú dátovú sadu orientovanú na doménu bankovníctva. Dátová sada BANKING77 (v skratke B77) obsahuje 77 tried (zámerov) a 13 083 vzoriek s dostatočne vysokou sémantickou granularitou. Dáta sa nachádzajú verejne dostupné na stránke \href{https://github.com/PolyAI-LDN/task-specific-datasets/tree/master/banking_data}{github.com}\footnote{\url{https://github.com/PolyAI-LDN/task-specific-datasets/tree/master/banking_data}}. Tieto dáta boli zozbierané zo zákazníckej podpory konkrétnej zahraničnej banky. Oproti datasetom HWU64 \cite{Liu2019} a CLINC150 \cite{larson-etal-2019-evaluation} obsahujú vzorky viac slov (priemerne 12) a zároveň sa jednotlivé intenty od seba nelíšia slovami ale práve kontextom. \cite{Casanueva2020}

Tým, že táto dátová sada bola vytvorená v anglickom prostredí a tak aj jazyk vzoriek je angličtina. Tento problém sme vyriešili za použitia Google Cloud Platform \cite{Google2019a}, konkrétne \uv{Translation API} \cite{Google}.
Strojovým prekladom sme boli schopný získať vcelku kvalitné a hlavne reálne dáta od užívateľov.


\subsection{Kvalita prekladu}

Nástroj LASER, dokáže tvoriť viacjazyčné embeddingy, stačí teda zvoliť jazyk a podľa slov tvorcov by reprezentácia rovnakých viet v rôznych jazykoch mala byť veľmi podobná. Boli sme teda schopní overiť kvalitu prekladu tak, že sme porovnali:

\begin{itemize}
	
	\item
	kosínové podobnosti \(k_i = K(o_i, t_i), i \in 0..\#intent\), kde
	\(o_i\) je originálny intent v angličtine, \(t_i\) je originálna veta
	preložená do češtiny,
	\item
	kosínové podobnosti \(k_i = K(o_i, t_{rand}), i \in 0..\#intent\), kde
	\(o_i\) je originálny intent v angličtine, \(t_{rand}\) je náhodne
	vybraný intent z datasetu preložený do češtiny.
\end{itemize}
Hodnoty podobností môžeme vidieť na obrázku \ref{fig:b77-transl} pomocou mediánu a kvartilov vo forme boxplotu.
%Chceme tým ukázať, že preklady vzoriek sú kvalitné a preklady nie sú náhodné, pretože:
%
%\begin{itemize}
%	\item
%	z boxplotov na obr. \ref{fig:b77-transl} vidíme, že páry: vzorka a preložená vzorka majú medián miery podobnosti vysoký,
%	\item
%	oproti tomu páry: vzorka v origináli a náhodne preložená vzorka majú medián miery podobnosti nízky až na výnimky.
%\end{itemize}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_7_0.png}
	\caption{Hodnoty kosínovej podobnosti LASER embeddingov anglických a českých viet zo sady BANKING77. Naľavo vidíme hodnoty podobností medzi originálnym anglickým a príslušným preloženým textom do češtiny, napravo hodnoty originálnych textov k náhodnému preloženému textu zo sady}
	\label{fig:b77-transl}
\end{figure}

Preklad sa teda javí byť v poriadku, pretože medián z obr. \ref{fig:b77-transl} vľavo okolo 0,9 hovorí o vysokej podobnosti originálnych viet v angličtine a preložených viet. Oproti tomu náhodné preklady majú relatívne k boxplotu vpravo nízky medián podobnosti, čo je podľa očakávaní. Odľahlé body \(K(o_i, t_{rand})\), ktoré majú vysokú mieru podobnosti, patria podľa všetkého do tej istej triedy. Podobná analýza prebehla na prekladoch názvov tried -- intentov. Môžeme ju nájsť v prílohe na obr. \ref{fig:b77transl/cls}.


\subsection{Sémantická granularita}

V prílohe, kapitola \ref{sec:b77analysis} a v priloženej analýze na CD sme skúmali sémantickú granularitu vzoriek dát zo sady~BANKING77, aby sme odhalili existenciu intentov, ktorých vzorky sa na seba potenciálne sémanticky podobajú a či sú všetky intenty od seba dostatočne sémanticky odlišné. Najprv sme pomocou KMeans algoritmu vytvorili niekoľko zhlukov z názvov tried a následne sme zobrazili LASER embeddingy vzoriek dát jednotlivých intentov pomocou UMAPu a zafarbili podľa príslušného intentu. Tieto zobrazenia môžeme vidieť v sekcii \ref{sec:b77-umap-8clus}.\\

Z tejto analýzy sme zistili, že granularita sa zdá byť až na výnimky rozumne vysoká. Ak sa vyskytli problémy, boli podľa všetkého spôsobené zlým prekladom, výnimočne zlým zaradením vzorky k príslušnému intentu alebo jednoducho nedokonalosťou LASERu a/alebo UMAPu. Niektoré triedy sú si významovo veľmi podobné, a preto sa na UMAP zobrazeniach javili veľmi blízko seba, prípadne sa niekedy prekrývali. Mnohé prekryvy však boli ignorované, pretože sme neskôr tieto triedy intentov vyhodili. Boli pre naše účely aplikácie v doméne českého bankovníctva nepotrebné.



\subsection{Intent detection}

\begin{table}[t]
	\begin{tabular}{lllll}
		\toprule
		\multirow{2}{*}{prístup}          &         & \multicolumn{3}{l}{valid BANKING77 CZ} \\
		&         & F1        & top3 ACC  & ACC bal      \\
		\hline
		\multicolumn{2}{l}{CZERT-A}                   & 89,87     & 96,46     & 88,12    \\
		\multicolumn{2}{l}{CZERT-B}                  & \textbf{92,25}     & \textbf{97,59}     & \textbf{92,24}    \\
		\multicolumn{2}{l}{RobeCzech}               & 83,00     & 95,00     & 84,15    \\
		\multicolumn{2}{l}{Slavic-BERT}               & 90,88     & 97,31     & 90,88    \\
		\multicolumn{2}{l}{FERNET-C5}                & 92,09     & 97,21     & 92,05    \\
		\hline
		& & \multicolumn{3}{l}{celá BANKING77 CZ} \\
		\hline
		\multicolumn{2}{l}{LASER s.e.}                  & \textbf{36,20}     & \textbf{54,49}     & \textbf{34,37}    \\
		\multicolumn{2}{l}{FERNET s.e.}                     & 7,25      & 18,73     & 8,86    \\
		\multicolumn{2}{l}{FastText s.e.}                   & 19,91     & 35,56     & 20,19    \\
		%		\multicolumn{2}{l}{FastText s.e. \& NB}             & N/A     & 88,10     & 73,7    \\
		\hline
		& & \multicolumn{3}{l}{celá BANKING77 EN} \\
		\hline
		\multicolumn{2}{l}{LASER s.e.}                  & 34,35     & 53,95     & 33,45    \\
		%		\multicolumn{2}{l}{FastText s.e. \& NB}          & N/A     & 89,8     & 75,7    \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\centering
	\caption{Výsledky klasifikácie strojovo preloženej (testovacej) dátovej sady BANKING77 (ak boli použité vetné embeddingy, výsledky sú z celej sady). Zľava: názov predtrénovaného modelu (s.e. znamená klasifikácia pomocou vetných embeddingov podobných s názvom intentu), F1 skóre, $\mathrm{TOP}_3$ presnosť, nebalancovaná presnosť (validačná množina bola vyvážená).}
	\label{tab:b77res}
\end{table}

Na tabuľke \ref{tab:b77res} vidíme výsledky klasifikácie rôznych predtrénovaných modelov, ktoré sme si vďaka väčšiemu množstvu trénovacích dát mohli dovoliť použiť. Namerané hodnoty F1 skóre, $\mathrm{TOP}_3$ presnosti a balancovanej presnosti. Prvých 5 modelov v tabuľke sme zostavili pomocou techniky fine-tuningu. Zmrazili sme predtrénované české BERT modely a za túto zmrazenú architektúru nasadili klasifikačnú vrstvu. Celý model sme trénovali, dokým sa nezačali pretínať trénovacie a validačné loss krivky. Na tomto mieste sme model exportovali a výsledky meraní na validačnej sade dali do tabuľky. Veľkosť dávky (batch) bola 16 vzoriek. Testovacia sada nebola použitá, overovali sme týmto iba kvalitu modelov medzi sebou. 

Stredná časť z tabuľky  \ref{tab:b77res} sú výsledky klasifikácie pomocou podobnosti embeddingov vzoriek s názvami tried. Táto technika okrem LASERu nevykazovala väčšie úspechy.
Posledná časť ukazuje výsledky klasifikácie vetných modelov nad vzorkami v anglickom jazyku.



\section{Dátová sada TEXT2BANK64}

Keďže sme chceli, aby náš systém intent detection bol rozmanitejší ako v počte intentov, tak v počte vzoriek, previedli sme analýzu zlučiteľnosti sád TEXT2BANK13 a BANKING77 v prílohe, kapitola \ref{sec:merge}. Najprv sme však z TEXT2BANK13 museli vyhodiť intent s nízkou sémantickou granularitou (trieda \uv{limity}). Konkrétne intenty zaoberajúce sa navýšením kreditu (top-up) boli z BANKING77 vyhodené, pretože sa tieto zámery v prostredí klasických českých bánk nevyskytujú. V kapitole \ref{sec:b77t2b/simil} sme (nielen) pomocou LASERu a kosínovej podobnosti našli kandidátske intenty pre zlúčenie. V ďalších sekciách tejto kapitoly sme analyzovali možnosti zlúčenia. Táto analýza ukázala, že zlúčiť je možné iba intenty \uv{ztratil jsem platební kartu} z TEXT2BANK13 s \uv{ztracená nebo odcizená karta} z BANKING77 a potom \uv{čekající platby} z TEXT2BANK13 s \uv{čekající převod} z BANKING77.\\

Dospeli sme k záveru, že sadu TEXT2BANK13 bolo treba rozšíriť o niekoľko nových vzoriek, pretože väčšie modely s mnohými parametrami majú problém s malým počtom trénovacích dát -- napriek tomu, že sme používali modely predtrénované. Toto dopĺňanie prebehlo expertne (manuálne):

\begin{itemize}
	\item 
	nahradením niektorých slov ich synonymami,
	\item
	pridaním slov, ktoré nemenili význam vety,
	\item
	pridaním zdvorilostných fráz na začiatku a na konci vety,
	\item 
	rozdelením alebo skladaním viet do súvetí,
	\item
	miernou zmenou slovosledu a zmenou poradia vedľajších viet.
\end{itemize}
Všetky tieto zmeny boli vykonané tak, aby príslušná novovzniknutá veta dávala stále rovnaký zmysel a významovo sedela k danému intentu, ku ktorému patrila a zároveň bola unikátna. Dosiahli sme tým rozumný počet vzoriek -- najmenej početná trieda z rozšírenej TEXT2BANK13 má stále viac vzoriek ako najmenej početná trieda z BANKING77. \\

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pictures/tb64dist.png}
	\caption{Zobrazenie počtu vzoriek TEXT2BANK64 pre každý intent zvlášť.}
	\label{fig:tb64dist}
\end{figure}

Dátová sada TEXT2BANK64 bola zostavená pomocou vyššie spomenutých postupov. Táto sada má 64 intentov (tried klasifikácie) a 10 357 vzoriek. Všetky tieto vzorky pochádzajú z jedinej domény -- bankovníctvo. Distribúciu počtu vzoriek pre každú triedu môžeme vidieť na obrázku \ref{fig:tb64dist}. Zelené stĺpčeky sú triedy z TEXT2BANK13 a modré z BANKING77.



\subsection{Intent detection}

Z analýz a detekcií intentov datasetov TEXT2BANK13 a BANKING77 sme usúdili, že trénovať jednoduchšie modely nie je pre takýto komplexný problém dostačujúce. Preto sme zvolili iba predtrénované transformer modely na českých dátach. Výsledky na validačnej množine zvolenej ako 10\% frakcia celej sady\footnote{Rozdelenie na trénovaciu, validačnú a testovaciu množinu bolo prevedené stratifikovane -- teda pomerne k počtom vzorkov na každú triedu s predom zvoleným náhodným seedom pre replikáciu} TEXT2BANK64 rôznych transformer modelov môžeme vidieť v tabuľke \ref{tab:t64resfull}.

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{lrrrr}
		\toprule
		model &   acc & bal acc & $\mathrm{TOP}_3$ acc &    f1 \\
		\midrule
	    CZERT-B & 90,04 &   90,09 &     90,08 & \textbf{97,88} \\
		FERNET & 89,06 &   89,19 &     88,95 & 97,30 \\
		ROBECZECH & \textbf{92,46} &   \textbf{92,57} &     \textbf{92,83} & 97,30 \\
		Slavic-BERT & 89,28 &   89,38 &     89,64 & 96,14 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\centering
	\caption{Výsledky predikcie validačných vzoriek. Zľava: vyladený predtrénovaný model, presnosť (nebalancovaná), presnosť (balancovaná), $\mathrm{TOP}_3$ presnosť, F1 skóre}
	\label{tab:t64resfull}
\end{table}

Pre lepší pohľad na schopnosť klasifikácie zlúčenej sady zobrazujeme na tabuľke \ref{tab:t64respart} rovnaké validačné metriky, avšak len z validačných vzoriek oboch logických častí.

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{lrrrrrr}
		\toprule
		sada & \multicolumn{3}{l}{valid BANKING77} & \multicolumn{3}{l}{valid TEXT2BANK13} \\
		model & acc & acc\_bal & f1 & acc & acc\_bal & f1 \\
		\midrule
		CZERT &   89,89 &       89,77 &  89,94 &   91,06 &       90,83 &  92,89 \\
		FERNET &   89,19 &       88,98 &  89,16 &   88,89 &       88,58 &  88,10 \\
		ROBECZECH &   \textbf{92,27} &       \textbf{92,35} &  \textbf{92,24} &   \textbf{95,06} &       \textbf{94,91} &  \textbf{95,64} \\
		Slavic-BERT &   89,19 &       89,32 &  89,23 &   92,59 &       92,41 &  92,54 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\centering
	\caption{Výsledky predikcie validačnej vzorky, zvlášť pre vzorky tried patriace pod BANKING77 (B77) a TEXT2BANK13 (T2B). Zľava: Vyladený predtrénovaný model, presnosť (nebalancovaná), presnosť (balancovaná), F1 skóre}
	\label{tab:t64respart}
\end{table}

Najlepšie výsledky na validačnej množine nám dal predtrénovaný model~RobeCzech \cite{Straka2021}, aj keď má hodnotu F1 skóre o niečo nižšiu ako model CZERT-B. Hodnoty sledovaných metrík na validačnej množine modelu RobeCzech sú pomerne vysoké, čo sme chceli dosiahnuť. Rozdiely medzi modelmi nie sú markantné, zdá sa, že sa v dátach nachádzajú vzorky, ktoré sú veľmi ťažko pochopiteľné a majú podľa všetkého skrytý význam, ktorý nie je na prvý \uv{pohľad} jasný.

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{lrrr}
		\toprule
		meno &   \#ep & train loss & valid loss \\
		\midrule
	    CZERT &   17,00 & 0,55 &      \textbf{0,53} \\
		FERNET &   15,00 & 0,56 &      0,55 \\
		ROBECZECH &   33,00 & \textbf{0,53} &      0,54 \\
		Slavic-BERT &   20,00 & 0,68 &      0,67 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\centering
	\caption{Zľava: Vyladený predtrénovaný model, počet epoch (kým trénovacia stratová funkcia dáva hodnoty nižšie ako evaluačná), hodnota stratovej funkcie na trénovacej a validačnej množine}
	\label{tab:t64info}
	\end{table}

V tabuľke \ref{tab:t64info} môžeme vidieť hodnoty stratových funkcií a počty epoch učenia transformerov.

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{lrrrrr}
		\toprule
		meno & 		loss & 	f1		& bal acc & acc	& $\mathrm{TOP}_3$ acc	\\
		\midrule
		ROBECZECH &	0,64 &	90,60 	& 90,85 & 90,64 & 97,30 			\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\centering
	\caption{Sledované metriky výsledného modelu na testovacej množine.}
	\label{tab:t64test}
\end{table}

Aby sme vedeli, akú má najlepší model prediktívnu schopnosť, otestovali sme ho na testovacej množine dátovej sady TEXT2BANK64, ktorá je 10\% frakciou z celej sady. Tieto vzorky model predtým \uv{nevidel}, takže sme zamedzili únikom dát. Hodnoty sledovaných metrík môžeme vidieť v tabuľke \ref{tab:t64test}. RobeCzech dosiahol vynikajúce výsledky ako na validačnej, tak testovacej množine. 

Presnosť na testovacej vzorke okolo hodnoty 90 je naozaj skvelým výsledkom a len dokazuje fakt, že je vhodné použiť vyladený predtrénovaný model na klasifikáciu textu.Tento vyladený model dokáže očividne zachytiť aj drobné odchýlky a skryté významy v jednotlivých vzorkách intentov. Model je teda schopný generalizovať, a preto bol nasadený do produkčnej verzie aplikácie. Trénovaciu a validačnú krivku stratovej funkcie môžeme vidieť v prílohe na obrázku \ref{fig:drobeczecheval}


\section{Finálna verzia intent detection v aplikácii Text2Bank}

\begin{figure}[t]
	\centering
	
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pictures/nerozpoznavam.png}
				\caption{Ukážka úspešnej klasifikácie intentu \uv{Nerozpoznávam platbu kartou}}
		%		\label{fig:unreq}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pictures/splatka.png}
				\caption{Ukážka úspešnej klasifikácie intentu \uv{Potřebuji mimořádnou splátku}}
%				\label{fig:kmeansPendKM}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Ukážky úspešnej klasifikácie vstupov od užívateľa v aplikácii Text2Bank}
	\label{fig:appSuccess}
	
\end{figure}


Oproti prvej a druhej verzii demonštračnej aplikácie Text2Bank bola finálna verzia mierne upravená. Vyhodili sme nutnosť prihlasovať sa užívateľským menom a heslom -- udržiavame iba zadané meno užívateľa a presný čas zadania svojho mena/emailu do aplikácie. Použitý intent detektor je model s najlepšou prediktívnou schopnosťou -- RoBERTa model RobeCzech od ÚFALu.
Túto demonštračnú aplikáciu môžete sami vyskúšať na webovej stránke \footnote{\href{https://text2bank.profinit.cz}{\url{text2bank.profinit.cz}}}. Na obrázkoch \ref{fig:appSuccess} sú ukážky úspešnej klasifikácie užívateľských vstupov (trieda na prvom tlačidle je správna).

\subsection{Modul neistoty}

Po vzore iných konverzačných systémov, ako napríklad Siri od Apple \cite{AppleInc.2011} sme pridali dodatočný modul neistoty. Pokiaľ aplikácii zadáme napríklad vetu \uv{Aké je dnes počasie?}, vyhodnocovať a klasifikovať túto vetu by nemal, pretože sa významovo nejedná o otázku z oblasti bankovníctva. 

Modul neistoty funguje na princípe kosínovej podobnosti vzoriek všetkých dát všetkých intentov celej sady TEXT2BANK64. Po každom zadanom vstupe do aplikácie spočítame kos. podobnosť vstupu so všetkými vzorkami a ak najvyššia hodnota bude nižšia ako dopredu zvolená prahová hodnota, vstup vyhodnotíme ako irelevantný a oznámime užívateľovi, že ho aplikácia nedokáže spracovať a nevie, o čo sa jedná. Ukážku vstupu, pri ktorom si modul nie je istý vidíme v prílohe na obrázku \ref{fig:appUnsure}

Na to, aby sme mohli spočítať kosínové podobnosti, musíme zo všetkých vzoriek a vstupu vytvoriť embeddingy, ktoré následne porovnávame. Po vyskúšaní modelov LASER, FERNET sentence embeddings a FastText sentence embeddings sa ukázalo, že najrozumnejšie bude použiť model FastText s prahovou hodnotou kos. podobnosti 0,7. Určili sme to po poslednom zbere dát, kde sa ukázalo, že práve táto hodnota pri týchto typov embeddingov vie naozaj dobre rozlíšiť náhodný text / náhodné vstupy od užívateľov, od tých, ktoré intent detektor spracovať vie.



\subsection{Reálne používanie finálnej verzie aplikácie Text2Bank}

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{lrr}
		\toprule
		meno 	 		 & acc	& $\mathrm{TOP}_3$ acc	\\
		\midrule
		ROBECZECH -- real & 57,96 & 78,34 			\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\centering
	\caption{Presnosť (acc) a $\mathrm{TOP}_3$ presnosť určená reálnymi užívateľmi.}
	\label{tab:t64real}
\end{table}


Zozbierali sme 157 použiteľných vzoriek intentov od 33 reálnych užívateľov a klasifikovali zvoleným intent detektorom -- RobeCzech. Len 8 zo všetkých užívateľov bolo ochotných napísať viac ako 5 vstupov. Výsledky ich testovania (spokojnosť s výstupom detektoru) môžeme vidieť na tabuľke \ref{tab:t64real}. Z dát bolo viditeľné, že od intent detektoru chceli až 11 nových intentov, ktoré aplikácia nepoznala (vytvoriť nový účet, nahrať nové doklady, neprišla overovacia sms, atď.) Ako bolo popisované vyššie, úloha intent detektoru je v konverzačnom systéme veľmi dôležitá, pretože dáta ukázali, že ak po čase prestal intent detektor na neznáme intenty reagovať, užívatelia mali tendenciu odchádzať.

Je zrejmé, že intent detektor trénovaný na malý počet intentov nemôže pokryť celú škálu problémov, ktoré klienti banky môžu mať. Preto je táto presnosť vcelku dobrý výsledok. Priepasť medzi $\mathrm{TOP}_3$ a obyčajnou presnosťou na tabuľke \ref{tab:t64real} však ukazuje, že model nemal k dispozícii dosť široké spektrum trénovacích dát (dostatočne rozmanité vzorky), aby mohol naozaj kvalitne generalizovať. Práve preto je úloha intent detection náročná, pretože nie sú voľne k dispozícii naozaj reálne ale kvalitné dáta od užívateľov, nieto v českom jazyku.

Zaujímavé bolo sledovať, že na niektoré jednoduché vstupy v slovenčine\footnote{napríklad vstup \uv{Nemám na borovičku} bol správne klasifikovaný ako \uv{chci půjčit/kolik mi půjčíte}} bol intent detektor schopný reagovať a správne klasifikovať. To len potvrdzuje, že použiť predtrénovaný model na veľkom objeme dát je na takúto úlohu rozumné.









\end{document}